\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 2}

\date{22. April 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Aktuelles}
\begin{itemize}
\item Folien und Aufgaben in Moodle
\newline
\alert{Wer sich noch nicht registriert hat, sollte das bitte jetzt noch machen!}
\vfill
\item Zeit \"Anderungen?
\vfill
\item Programmieraufgabe 1: bitte vor dem 06.05.14 auf Moodle hochladen
\begin{itemize}
\item Gruppenarbeit erlaubt
\item Zeit f\"ur Ihre Fragen heute und morgen
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{enumerate}
\item Automatenentscheidungsprobleme
\vfill
\item Algorithmen
\vfill
\item Komplexit\"at
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wortproblem}
auch als ``Zugeh\"origkeitsproblem'' bekannt.
\vfill
\begin{definition}
\begin{itemize}
\item Gegeben seien 
\begin{itemize}
\item ein Wort $w$, und
\item ein nichtdeterministicher Automat $\mathcal A$.
\end{itemize}
\item Ist $w\in L(\mathcal A)$?
\end{itemize}
\end{definition}
\vfill
\underline{Satz}: Es gibt einen Algorithmus, der das Wortproblem
entscheidet.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein Algorithmus}
\begin{enumerate}
\item Ein \"Aquivalenter, deterministicher Automat $\mathop{det}(\mathcal A)$ 
l\"asst sich durch
die Potenzmengekonstruktion konstruieren.
\item Sei $\delta$ seine Transitionsfunktion, und $w=a_1\dots a_n$.
Dann l\"asst sich der Zustand
$$
\delta^*(q_I,w) \eqdef \delta(\dots(\delta(q_I,a_1),a_2)\dots),a_n)
$$
berechnen. 
\item Das Problem ist gel\"ost, wenn gilt: 
$w\in L$ genau dann, wenn $\delta^*(q_I,w)\in F$.
\end{enumerate}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Komplexit\"atsanalyse}
\begin{itemize}
\item Die Konstruktion des $\mathop{det}(\mathcal A)$ dauert mindestens
solange wie die Gr\"o$\ss$e\ der Transitionstabelle von $\mathop{det}(\mathcal
A)$.
\item Die Berechnung, ob $\delta^*(q_I)\in F$ dauert so lange wie $|w|=n$
\end{itemize}
\vfill
\pause
Aber wie gro$\ss$ ist $\mathop{det}(\mathcal A)$?
\vfill
\underline{\"Ubung}: Warum hat $\mathop{det}(\mathcal A)$ h\"ochstens $2^m$ 
Zust\"ande? (wobei $m=|\mathcal A|$)
\vfill
\pause
Konsequenz: die Zeitkomplexit\"at unseres Algorithmuses 
ist h\"ochstens \alert{$\mathcal{O}(n+2^m)$}.
\\\vfill
Vielleicht k\"onnte es effizienter sein, wenn man direkt den kleinsten 
DFA berechnen k\"onnte?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein unangenehmer Satz}

\underline{Satz}:
F\"ur jede Zahl $n$ gibt es einen NFA $\mathcal A$ mit $n+1$
Zust\"anden, so dass \emph{jeder} \"aquivalente DFA mindestens $2^n$ Zust\"ande besitzt.

\vfill
\underline{\"Ubung}: sei $L_n=\{a,b\}^*.\{a\}.\{a,b\}^{n-1}$. Zeigen Sie, dass
\begin{enumerate}
\item $L_n$ von einem NFA mit $n+1$ Zust\"anden erkannt wird.
\item $L_n$ nicht von einem DFA mit weniger als $2^n$ Zust\"anden erkannt wird.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osung}
\begin{enumerate}
\item
\begin{tikzpicture}
\path[->] (0,0) --++ (1,0) node[state] (1) {1}
                --++ (2,0) node[state] (2) {2}
                --++ (2,0) node (3) {$\dots$}
                --++ (2,0) node[state,accepting] (4) {n+1};
\draw[->] (1) edge [loop above] node {a,b} (1);
\foreach \x/\y in {2/3,3/4} \draw (\x) edge[->] node[above] {a,b}(\y);
\draw (1) edge[->] node[above] {a}(2);
\end{tikzpicture}
\vfill
\item
Sei $\delta^*:\Sigma^n\to Q$, $w\mapsto\delta^*(q_I,w)$. Wenn diese Abbildung injektiv
ist, dann $2^n=|\Sigma^ n|\leq |Q|$ und  wir haben den Beweis. Seien
zwei verschiedene W\"orter $w_1,w_2$ in $\Sigma^n$, und $q_i=\delta^{*}(q_I,w_i)$.
Wir wollen beweisen, dass $q_1\neq q_2$. Sei $i$ eine Stelle, wo $w_1$ und $w_2$
verschieden sind, z.B.
$$
\begin{array}{llllllllll}
&&1&2&&i&& n \\
w_1 & = & ? & ? & \dots & a & \dots & ? \\
w_2 & = & ? & ? & \dots & b & \dots & ? \\
\end{array}
$$
Dann $w_1a^{i-1}\in L(\mathcal A)$, und $w_2a^{i-1}\not\in L(\mathcal A)$, das
heisst $\delta^*(q_I,w_1a^{i-1})\in F$ und $\delta^{*}(q_I,w_2a^{i-1})\not\in F$.
Dann $\delta^*(q_I,w_1a^{i-1})\neq\delta^{*}(q_I,w_2a^{i-1})$. Anders gesagt,
$\delta^*(q_1,a^{i-1})\neq\delta^{*}(q_2,a^{i-1})$. Aber dann $q_1\neq q_2$.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{``Backtracking'': ein rekursiver Algorithmus}

Sei $\mathcal A[q]$ der NFA $\mathcal A$, wo der Anfagszustand $q$ ist.
\vfill

\texttt{accept}($w$,$\mathcal A$):
\begin{itemize}
\item wenn $w=\epsilon$ und $q\in F$ \textbf{true} antworten.
\item wenn $w=aw'$, dann sei $\delta(q,a)=\{q_1,\dots,q_k\}$, 
$i\leftarrow 0$, und wiederholen
\begin{itemize}
\item $i\leftarrow i+1$, 
\item wenn \texttt{accept}($w'$,$\mathcal A[q_i]$), dann direkt \textbf{true} 
antworten 
\end{itemize}
bis $i=k$, und dann \textbf{false} antworten.
\end{itemize}
\vfill
\underline{Komplexit\"at}: \alert{$\mathcal O(|Q|^{|w|})$} \\
weil der Ablaufbaum so hoch wie $|w|$ ist\\
\vfill
Das geht besser...
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\emph{On the Fly} Algorithmus}
Idee: die Berechnung der kompletten Transitionstabelle von $\mathop{det}(\mathcal A)$
vermeiden.
\vfill
\begin{enumerate}
\item $S\leftarrow \{q_I\}$. 
\item
F\"ur $i$ von $1$ bis $n$, wiederholen 
$$
S\quad\leftarrow \quad
\{q\in Q:\mbox{ existiert }q'\in S\mbox{ so dass }q'\ar{a_i} q\}
$$
(wobei $w=a_1\dots a_n$). 
\item falls $S\cap F\neq\emptyset$, 
\textbf{true} antworten, sonst \textbf{false}
\end{enumerate}
\vfill
\pause
\underline{Komplexit\"at}:\pause Der Algorithmus braucht \alert{$\mathcal{O}(|w|.|Q|^2)$} Zeit. 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Leerheitsproblem}
\begin{block}{Definition}
Gegeben: ein NFA $\mathcal A$.
\newline Frage: Ist $L(\mathcal A)=\emptyset$?
\end{block}
\vfill
\underline{Satz}: Das Leerheitsproblem f\"ur NFA mit $n$ Zust\"anden l\"asst sich in 
Zeit $\mathcal{O}(n^2)$ entscheiden.
\vfill
\underline{\"Ubung}: Geben Sie einen Algorithmus mit dieser Komplexit\"at an. 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das Schnittproblem}
\begin{block}{Definition}
Gegeben: zwei NFAs $\mathcal A$ und $\mathcal B$.
\newline Frage: Ist $L(\mathcal A)\cap L(\mathcal B)=\emptyset$?
\end{block}
\vfill
\underline{Satz}: dieses Problem l\"asst sich in Zeit \alert{$\mathcal O(n^4)$}
l\"osen.
\vfill
\underline{Beweis}: Ein NFA $\mathcal C$, der $L(\mathcal A)\cap L(\mathcal B)$
erkennt, l\"asst sich in Zeit $O(n^2)$ konstruieren, und hat h\"ochstens $n^2$
Zust\"ande. Dann l\"asst sich die Leerheit von $\mathcal C$ 
in Zeit $\mathcal O((n^2)^2)$ entscheiden.
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Universalit\"atsproblem}

\begin{block}{Definition}
Gegeben: ein NFA $\mathcal A$.
\newline Ist $L(\mathcal A)=\Sigma^*$?
\end{block}
\vfill
\underline{Frage}: Ist das Universalit\"atsproblem entscheidbar?

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Universalit\"atsproblem f\"ur DFA}

\begin{block}{Satz}
Das Universalit\"atsproblem f\"ur einen DFA mit $n$ Zust\"anden l\"asst sich in
der Zeit $\mathcal O(n^2)$ entscheiden.
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie es.
\vfill \pause
\begin{block}{Direkte Anwendung}
Das Universalit\"atsproblem f\"ur ein NFA mit $n$ Zust\"anden l\"asst sich in 
der Zeit $\mathcal O(2^{2n})$ und dem Raum $\mathcal O(2^n)$ entscheiden.
\end{block}
\vfill
Geht das besser?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Noch ein unangenehmer Satz}
{\small

\underline{Satz}: das Universalit\"atsproblem f\"ur NFA ist co-NP schwer.

\vfill
\underline{Beweis}:
\pause
\begin{itemize}
\item Sei $C_1,\dots,C_n$ Disjunktive Klauseln \"uber den Variablen $p_1,\dots, p_m$
\item Man definiert $A$, so dass $L(A)=\Sigma^*$ gdw $\displaystyle{\bigwedge_{i=1}^n} C_i$ nicht erf\"ullbar ist
\item eine Interpretation $v:\{p_1,\dots,p_m\}\to\{\top,\bot\}$ als Wort $k(v)=v(p_1)v(p_2)\dots v(p_n)$ kodieren. 
\item $L(A)$ erkennt $w$ gdw
\begin{itemize}
\item entweder $|w|\neq m$
\item oder es gibt $v$ so dass $w=k(v)$ und $v\not\models\displaystyle{\bigwedge_{i=1}^n}C_i$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vfill\pause
\underline{Konsequenz:} Warscheinlich gibt es keinen PTIME Algorithmus f\"ur das
NFA Universalit\"atsproblem. \\\vfill\pause
\underline{Frage}: Ist das NFA Universalit\"atsproblem co-NP-complete?
D.h.: gibt es einen PTIME pr\"ufbaren Beweis, dass ein NFA nicht universell
ist? }
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Noch unangenehmerer}

\underline{Satz}: Das Universalit\"atsproblem f\"ur NFA 
ist PSPACE-schwer.
\vfill
\vfill
\underline{Konsequenz}: 
Warscheinlich gibt es keinen PTIME pr\"ufbaren Beweis f\"ur die 
Nichtuniversalit\"at eines NFA.
\vfill
\underline{Frage}: Ist NFA Universalit\"at PSPACE-complete?
\pause
\\
JA!
\\ \underline{Beweis:} 
\begin{itemize}
\item ein ``On the Fly`` nichtdeterministischer Algorithmus
\item NPSPACE=PSPACE (Satz von Savitch)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Weitere Konsequenzen}
\begin{block}{Das Inklusionsproblem}
Gegeben: zwei NFA $\mathcal A$ und $\mathcal B$.
\newline Frage: Ist $L(\mathcal A)\subseteq L(\mathcal B)$?
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Das \"Aquivalenzproblem}
Gegeben: zwei NFA $\mathcal A$ und $\mathcal B$.
\newline Frage: Ist $L(\mathcal A)=L(\mathcal B)$?
\end{block}
\vfill
\underline{Satz}: Diese Probleme sind auch PSPACE-complete.
\newline
\underline{\"Ubung}: Beweisen Sie das.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{DFA sind einfacher}
\underline{\"Ubung}: Zeigen Sie das folgende:
\vfill
\begin{enumerate}
\item Inklusion ist in PTIME f\"ur DFA lösbar
\item \"Aquivalenz ist in PTIME f\"ur DFA lösbar
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}


\begin{tabular}{c|cccc}
& Leerheit & Universalit\"at & Inklusion & \"Aquivalenz
\\ \hline
DFA & P & P & P & P \\
NFA & P & \alert{PSPACE} & \alert{PSPACE} & \alert{PSPACE}
\end{tabular}

\vfill

\underline{``The state explosion problem''}:
\newline Eine exponentielle Vergr\"osserung durch Determinisierung kann nicht
vermieden werden.

\end{frame}

\end{document}
